% Henri Menke, Michael Schmid, Marcel Klett, Jan Schnabel 2013 Universität Stuttgart.
%
% Dieses Werk ist unter einer Creative Commons Lizenz vom Typ
% Namensnennung - Nicht-kommerziell - Weitergabe unter gleichen Bedingungen 3.0 Deutschland
% zugänglich. Um eine Kopie dieser Lizenz einzusehen, konsultieren Sie
% http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/de/ oder wenden Sie sich
% brieflich an Creative Commons, 444 Castro Street, Suite 900, Mountain View,
% California, 94041, USA.

% Vorlesung vom 07.02.2014
% TeX:

\renewcommand{\printfile}{2014-02-07}

\begin{notice}
	Die Landau-Theorie beschreibt die Theorie thermischer Phasenübergänge.
	Diese wurde entwickelt anhand des Ising-Modells mit dem Ordnungsparameter $\phi$.
	Nun kann die freie Energie entwickelt werden in $\phi$
	\[ F[\phi] = F_0 + \frac{r}{2} \phi^2 + u \phi^4 \]
	In der klassischen Statistik gilt
	\begin{align*}
		Z
		&= \mathrm{e}^{-\beta F} \\
		&= \sum_{\{\textnormal{Zustände}\}} \mathrm{e}^{-\beta H} \\
		&= \sum_\phi \sum_{\phi = \braket{S_z}} \mathrm{e}^{-\beta H} \\
		&= \sum_\phi Z[\phi] \\
		&= \sum_\phi \mathrm{e}^{-\beta F[\phi]}
	\end{align*}
	Damit gilt für das Ising-Modell
	\begin{align*}
		F[\phi] &= F_0 + \frac{r}{2} \phi^2 + u \phi^4 \\
		\leadsto Z &= \int \diff\phi\ \mathrm{e}^{-\beta \left( F_0 + \frac{r}{2} \phi^2 + u \phi^4 \right)} = \mathrm{e}^{-\beta F[\phi_\textnormal{min}]}
	\end{align*}
\end{notice}


\subsection{Kritische Exponenten}

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{rrrr}
		\toprule
		& \multicolumn{1}{c}{$d = 2$} & \multicolumn{1}{c}{$d=3$} & \multicolumn{1}{c}{$d\geq4$} \\
		\midrule
		$\alpha$ & $0$   & $0.11$ & $0$   \\
		$\beta$  & $1/8$ & $0.33$ & $1/2$ \\
		$\gamma$ & $7/4$ & $1.24$ & $1$   \\
		$\delta$ & $15$  & $4.79$ & $3$   \\
		$\nu$    & $1$   & $0.63$ & $1/2$ \\
		\bottomrule
	\end{tabular}
	\caption{Übersicht über kritische Exponenten.}
	\label{tab:2014-02-07-1}
\end{table}

\begin{itemize}
	\item $\phi \sim (T_c - T)^\beta$, $\beta = \frac{1}{2}$
	\item Suszeptibilität
		\begin{align*}
			F[\phi] &= \frac{r}{2} \phi^2 + u \phi^4 + h \phi \\
			0 &= \frac{\partial F}{\partial \phi} = r \phi + 4 u \phi^3 + h \\
			h &= - r \phi - 4 u \phi^3 \\
			\frac{\partial \phi}{\partial h} &= \left[ \frac{\partial h}{\partial \phi} \right]^{-1} = - \frac{1}{r + 12 u \phi^2} =
			\begin{cases}
				\frac{1}{r} & T > T_c \\
				\frac{1}{2 |r|} & T < T_c \\
			\end{cases} \\
			\leadsto \chi &= \frac{\partial \phi}{\partial h} \sim \frac{1}{|T-T_c|^\gamma} \; , \quad \gamma = 1
		\end{align*}
		Relation zwischen $\phi$ und $h$ bei $T=T_c$
		\[ \phi \sim h^{\frac{1}{\delta}} \; , \quad \delta = 3 \]
	\item Der nächste Exponent beschreibt das Verhalten der spezifischen Wärme.
		\begin{align*}
			C_V &= - T \frac{\partial^2 F}{\partial T^2} \\
			F &=
			\begin{cases}
				0 & T > T_c \\
				\frac{(T-T_c)^2}{16 u} r_0^2 \\
			\end{cases} \\
			C_V &= 
			\begin{cases}
				0 & T > T_c \\
				\frac{T r_0^2}{8 u} & T < T_c \\
			\end{cases} \\
			C_V &\sim \frac{1}{|T-T_c|^\alpha} \; , \quad \alpha = 0
		\end{align*}
	\item Kohärenzlänge $\xi$
		\begin{align*}
			\xi(T) &\sim \frac{1}{|T-T_c|^\nu} \\
			\braket{S_z^i S_z^j} &\xrightarrow{|i-j|\to\infty} \phi^2 \\
			Z &= \int \mathcal{D}[\phi(\bm{x})]\ \mathrm{e}^{-\beta F[\phi(\bm{x})]} \\
			F[\phi(\bm{x})]
			&= \int \diff\bm{x}\ \left( x (\nabla \phi)^2 + \frac{r}{2} \phi^2 + \cancel{$u \phi^4$} \right) \\
			&= \int \frac{\diff r}{(2 \pi)^4} \left( x q^2 |\phi|^2 + \frac{r}{2} |\phi|^2 \right) \\
			\braket{\phi(x) \phi(y)} &\sim
			\int \diff q \frac{\mathrm{e}^{\mathrm{i} q r}}{c q^2 + r}
			= \int \diff q\ \mathrm{e}^{\mathrm{i} q r} \frac{1}{c} \frac{\xi}{q^2 \xi^2 + 1} \; , \quad \xi = \sqrt{\frac{c}{r}} \sim \frac{1}{|T-T_c|^{1/2}} \\
			&\sim \frac{1}{r^{d-2}} Y\left( \frac{r}{s} \right)
		\end{align*}
		wobei $Y(x)$ eine komplizierte Funktion ist mit $Y(x) \sim \mathrm{e}^{-x}$.
\end{itemize}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\draw[->] (-3,0) -- (3,0) node[below] {$T$};
		\draw[->] (0,-0.3) -- (0,2) node[left] {};
		\begin{scope}[shift={(2,1)}]
			\draw (0,0) circle (0.5);
			\draw[->] (0,0) -- (45:0.5) node[above right=-0.1] {$\xi$};
			\foreach \i in {0,50,...,300} {
				\node at (\i:0.3) {$\uparrow$};
			}
		\end{scope}
		\begin{scope}[shift={(3.2,1.2)}]
			\draw (0,0) circle (0.5);
			\draw[->] (0,0) -- (45:0.5) node[above right=-0.1] {$\xi$};
			\foreach \i in {0,50,...,300} {
				\node at (\i:0.3) {$\downarrow$};
			}
		\end{scope}
		\begin{scope}[shift={(-2,1)}]
			\draw (0,0) circle (0.5);
			\draw[->] (0,0) -- (45:0.5) node[above right=-0.1] {$\xi$};
			\node at (0:0.3) {$\downarrow$};
			\node at (50:0.3) {$\uparrow$};
			\node at (100:0.3) {$\uparrow$};
			\node at (150:0.3) {$\downarrow$};
			\node at (200:0.3) {$\downarrow$};
			\node at (250:0.3) {$\uparrow$};
			\node at (300:0.3) {$\downarrow$};
		\end{scope}
		\draw plot[domain=-3:-0.7] (\x,{1/(\x)^2});
		\draw plot[domain=0.7:3] (\x,{1/(\x)^2});
	\end{tikzpicture}
	\caption{Es existieren auch ungeordnete Bereiche.}
	\label{fig:2014-02-07-1}
\end{figure}

\begin{align*}
	Z = \int \mathcal{D}[\phi]\ \mathrm{e}^{-\beta F[\phi(x)]}
\end{align*}

\subsection{XY-Modell / Superfluidität}

\begin{align*}
	F[\psi]
	&= \frac{r}{2} |\psi|^2 + u |\psi|^4 \\
	&= \psi^* \psi + (\psi^* \psi)^2
\end{align*}

\subsection{Mermin-Wagner-Theorem}

Es gibt keine langreichweitige Ordnung für eine kontinuierliche Symmetrie für $T > 0$ und $D \leq 2$ sowie für $T = 0$ und $d = 1$.
